\documentclass{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{geometry}
 \geometry{
 a4paper,
 left=25mm,
 top=30mm,
 }
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{caption}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markboth{#1}{}}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
\fancyhf{}
\lhead{\leftmark}
\lfoot{HEIG-VD | Corentin Basler}
\rfoot{Page \thepage}

\usepackage{array}
\usepackage{float}
\newcommand{\ts}{\textsuperscript}
\usepackage{minted}

\usepackage{parskip}

\usepackage[backend=biber,style=numeric,sorting=nyt,autocite=inline]{biblatex}

\addbibresource{notes.bib}

\setlength{\parindent}{0em}
\setlength{\parskip}{1em}
\setlength{\belowcaptionskip}{-1.5em}


\def\blankpage{%
      \clearpage%
      \thispagestyle{plain}%
      \null%
      \clearpage}
      
\usepackage{setspace}
%\onehalfspacing
      
\begin{document}
\begin{titlepage}
	
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{/home/Pacco/heig-vd/heig.png}
	\hspace*{\fill}
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{/home/Pacco/heig-vd/reds.png}
	
    \begin{center}
        \vspace*{5cm}
        \huge
        \textbf{Just in time compiler for High Performance Computing}\\
        
        \vspace{3cm}
        \LARGE
        Rapport intermédiaire
        \vspace{2cm}
        
        \Large
        Étudiant : Corentin Basler\\
        \vspace{1cm}
        Professeur : Alberto Dassatti\\
        \vspace{3cm}
        
        Juin 2019

 
    \end{center}
\end{titlepage}
\clearpage % end title page
\pagenumbering{roman}
\blankpage

\thispagestyle{plain}
\begin{abstract}
Les langages compilés ont toujours un avantage en terme de vitesse d'exécution par rapport aux langages interprétés. Cela est souvent dû aux capacités d'optimisations des compilateurs. Cependant, il y a encore des cas où certaines optimisations ne peuvent pas être appliquées par manque d'informations lors de la compilation. Une technologie a été développée pour contourner ce problème : la Just In Time compilation. Cette approche repousse la génération du code exécutable le plus tard possible et permet d'utiliser les informations obtenues pendant l'exécution du programme pour optimiser ce dernier. Cette technologie existe déjà pour certains langages (Java par exemple), mais elle est encore peu présente pour le C++. Pour ce dernier, cette technologie commence à être utilisée pour le domaine du High Performance Computing.\\
\newline
Le but de ce travail de bachelor est d'intégrer cette technologie dans un ou plusieurs frameworks et de prouver son efficacité.
\end{abstract}
\blankpage
\thispagestyle{plain}
\shorthandoff{:}
\tableofcontents
\newpage
\pagenumbering{arabic}
\section{Introduction}
Depuis le début de l'ère de l'informatique, ce domaine prend une part de plus en plus importante. Un domaine en particulier est celui du High Performance Compunting. Ce champ explore les techniques permettant d'améliorer les performances des programmes. Jusqu'à présent, nous pouvions compter sur la loi de Moore\autocite{wiki_moore}. Cette loi, émise en 1975 par Gordon Moore, stipule que le nombre de transistors contenus dans les microprocesseurs est sensé doubler tous les deux ans. En effet, le gain en transistors augmentait également la performance des microprocesseurs. C'est pourquoi, fournir des efforts pour améliorer les performances des programmes n'étaient pas nécessaires. Cependant, cette augmentation de performance liée au matériel touche à sa fin. Il faut donc trouver de nouvelles techniques ou technologies pour continuer à améliorer les performances des programmes.

Une de ces techniques, qui est déjà présente pour certains langages de programmation est le Just In Time compiler. Malheureusement cette technologie n'est pas encore standardisée pour un des langages les plus importants : le C++. Ce langage étant une des pierres angulaires du domaine du High Performance Computing. Il est naturel de vouloir intégrer cette technologie prometteuse dans ce langage. C'est l'objectif de ce projet : Intégrer la technologie du Just In Time compiler dans un projet dont les performances sont un des critères de succès principal. Ce projet à également pour but de prouver le gain en performance obtenu.

\subsection{Structure du document}
Ce document est décomposé en plusieurs parties :
\begin{enumerate}
\item Présentation de la technologie, ainsi que de l'état actuel de son utilisation.
\item Présentation d'une librairie pouvant répondre aux objectifs du projet
\item Analyse du fonctionnement de la librairie.
\end{enumerate}
\clearpage
\section{Compilateur}
Avant de parler de Just in Time Compilation (compilation à la volée), il est intéressant de voir la structure d'un compilateur classique, et de comprendre son fonctionnement.

Un compilateur permet la traduction de code source (haut niveau) en code objet (bas niveau) lié à une cible. \og Un compilateur effectue généralement les opérations suivantes : analyse lexicale, pré-traitement (préprocesseur), analyse syntaxique (parsing), analyse sémantique, et génération de code optimisé.\fg \autocite{wikipedia_2019} De plus, les compilateurs actuels sont généralement multi-stage. C'est-à-dire que les différentes étapes de la compilation sont divisés dans des blocs plus ou moins indépendants.
\subsection{Architecture} \label{Architecture}
Pour un compilateur multi-stage l'architecture est la suivante :
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{../img/SimpleCompiler.png}
\caption{Architecture d'un compilateur \autocite{lattner_LLVM}}
\end{center}
\end{figure}
Comme on peut le voir sur la figure ci-dessus, le compilateur est divisé en 3 étages, le frontend, l'optimizer (aussi appelé middle end) et le backend.
\subsection{Frontend}
Le frontend est la partie du compilateur effectuant l'analyse du code source pour produire une représentation interne du code. Cette représentation est appelée intermediate representation. Cette partie gère également une table de symbole. Cette table est une structure de donnée associant chaque symbole dans le code à ses informations relatives, telles que le type, la portée ou la localisation.

Le frontend est généralement implémenté en plusieurs phases : l'analyse lexicale, l'analyse syntaxique et l'analyse sémantique. L'analyse lexicale, aussi appelée tokenization, casse le code source en petites pièces appelées des lexical tokens (jetons lexicaux). Lors de l'analyse syntaxique, les tokens précédemment produits sont parcourus pour identifier la structure du programme. Généralement, lors de cette phase, les tokens sont organisés en arbre et non plus linéairement. Lors de l'analyse sémantique, les informations sémantiques sont ajoutées à l'arbre. La partie la plus visible de l'analyse sémantique est le contrôle de type. C'est également lors de cette phase qu'est construite la table des symboles.
\subsection{Optimizer}
L'optimizer (optimisateur) modifie la représentation intermédiaire en appliquant des optimisations. Ces dernières sont indépendantes de la machine cible. En appliquant uniquement des optimisations indépendantes de la machine cible, l'optimizer gagne en performance. En effet, les efforts fournis pour améliorer les optimisations profitent à tous les utilisateurs. Il devient donc intéressant d'avoir un optimizer puissant et performant. Les optimisations rendent souvent le programme plus rapide, mais certaines optimisations peuvent avoir comme but d'avoir un programme plus petit en mémoire.
\subsection{Backend}
Le backend a comme but de transformer la représentation intermédiaire en code machine dépendant de la machine cible. Lors de cette transformation, le code peut être encore une fois optimiser à l'aide d'optimisations spécifiques à la machine cible comme par exemple, l'utilisation de jeux d'instruction spéciaux.
\subsection{Implications}
Un des avantages les plus remarquable de ce design apparait lorsque le compilateur peut être utiliser pour plusieurs langages sources et/ou plusieurs architectures cibles. En effet, si le compilateur utilise une représentation du code bien définie dans l'optimizer, ce dernier peut être utiliser avec un nouveau frontend ou un nouveau backend. De plus, avoir un optimizer commun à tout les langages permet d'avoir un meilleur optimizer car ce dernier n'est pas créé from scratch pour chaque langage. Il est donc naturellement plus évolué. Du point de vu de l'open source, avoir un tel compilateur plus polyvalent, qui est utilisable par plus de programmeur, permet d'avoir une communauté de potentiels contributeurs plus grande. Cela implique un développement plus rapide et plus fiable. Il est également a noté que la séparation en plusieurs plusieurs parties rend le maintien du compilateur plus simple. En effet, les compétences pour développer, améliorer ou maintenir chaque parties du compilateur sont différentes. Avec cette structure, chaque spécialiste peut se concentrer sur la partie qu'il maîtrise indépendamment des autres.\autocite{lattner_LLVM}

\subsection{Just In Time Compiler}
Lorsque l'on parle de compilation, on fait souvent référence à la Ahead Of Time compilation (AOT compilation). Lors de ce type de compilation, le code source est compilé avant d'être exécuté sur la machine cible. La compilation est statique. Une autre approche, qui est l'objet de ce travail, est la Just In Time compilation (JIT compilation).

Contrairement à l'AOT compilation, l'objectif d'un JIT compiler est de compiler le code source juste avant l'utilisation. Concrètement, cela signifie que le code est compilé pendant l'exécution (en runtime). L'idée derrière cette technologie est d'allier la performance de l'AOT compilation avec la versatilité de l'interprétation.\autocite{Aycock_2003} Généralement, un système utilisant un JIT compiler analyse en continu le code exécuté et repère les hotspots (parties du code souvent utilisées) qui pourraient bénéficier d'un gain en performance après une recompilation. Bien évidemment, le JIT compiler peut également appliquer des optimisations. Dans certains cas, les optimisations effectuées par le JIT compiler sont même plus efficace que celle effectuées par une compilation AOT. En effet, dans le cadre d'une compilation AOT, le compilateur à un comportement très conservateur et ne possède pas forcément toutes les informations nécessaires à l'optimisation parfaite. Lors d'une compilation JIT, le compilateur a nettement plus d'informations sur le programme, tout simplement car ce dernier est en cours d'exécution. Le compilateur peut, dès lors, connaître les valeurs des variables, la taille des tableaux, etc. Avec toutes ces informations supplémentaire, le compilateur peut donc prendre des décisions qu'il ne pouvait pas prendre AOT. 
\subsection{LLVM}
Dans le cadre de mon travail et après avoir découvert le fonctionnement général d'un compilateur ainsi que sa structure, il m'a fallu plonger dans une implémentation réelle. Pour cela deux choix majeur s'offre à moi, GCC (GNU Compiler Collection) et LLVM. GCC est un compilateur pour le C dont la première version est sortie en 1987.\autocite{stallman_2017} C'est également le compilateur requis pour compiler le noyau Linux en plus d'être complètement gratuit et open source. Ces trois arguments on fait de GCC le compilateur le plus utilisé sur Linux. Cependant, l'architecture de GCC est également plus complexe que celle de LLVM. C'est pourquoi j'ai choisi d'orienter ce travail sur la Just in Time Compilation à l'aide de LLVM.

LLVM est une infrastructure de compilateur conçue pour être modulaire et réutilisable. LLVM se base sur l'architecture multi-stage vu plus tôt (section \ref{Architecture}). Ce projet a débuté en 2000 à l'université de l’Illinois à Urbana-Champaign.\autocite{wikiLLVM} Le but premier de LLVM était de fournir une infrastructure pour la recherche dans le domaine de la compilation dynamique pour les langages de programmation statique et dynamique. Depuis, le projet a évolué en un projet-cadre décomposé en multitude de sous-projets. De plus, LLVM fournit une API (application programming interface ou interface de programmation d’application) permettant la JIT compilation.

\subsubsection{LLVM Intermediate Representation}
L'aspect le plus important de LLVM est son intermediate representation. Cet IR a été développé dans l'optique de fournir de nombreuses fonctionnalités comme, par exemple, des optimisations légères en runtime, des optimisations inter-procédurales (optimisations sur plusieurs fonctions) ou encore une analyse du programme entier. De plus, l'IR est très semblable à un langage avec une sémantique définie.\autocite{lattner_LLVM} Pour mieux visualiser voici un exemple de code C ainsi que l'IR correspondent.(L'exemple ci-dessous est également tiré du chapitre de Chris Lattner \autocite{lattner_LLVM})
%\begin{figure}[H]
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt, label=Code C]{c}
unsigned add1(unsigned a, unsigned b) {
  return a+b;
}

// Perhaps not the most efficient way to add two numbers.
unsigned add2(unsigned a, unsigned b) {
  if (a == 0) return b;
  return add2(a-1, b+1);
}
\end{minted}
%\end{figure}
%\begin{figure}[H]
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt, label=Intermediate Representation]{llvm}
define i32 @add1(i32 %a, i32 %b) {
entry:
  %tmp1 = add i32 %a, %b
  ret i32 %tmp1
}

define i32 @add2(i32 %a, i32 %b) {
entry:
  %tmp1 = icmp eq i32 %a, 0
  br i1 %tmp1, label %done, label %recurse

recurse:
  %tmp2 = sub i32 %a, 1
  %tmp3 = add i32 %b, 1
  %tmp4 = call i32 @add2(i32 %tmp2, i32 %tmp3)
  ret i32 %tmp4

done:
  ret i32 %b
}
\end{minted}

%\caption{Code C et sa représentation intermédiaire \autocite{lattner_LLVM}}
%\end{figure}
Comme nous pouvons le voir sur la figure précédente, l'IR est assimilable à un jeu d'instruction virtuel RISC-like\footnote{Reduced Instruction Set Computer} et ressemble donc à un langage assembleur un peu bizarre. Cependant, une différence notable est que, contrairement à la plupart des jeux d'instructions RISC, l'IR est fortement typé. Une autre différence est que l'IR n'utilise pas un set fini de registres mais un set infini de registre temporaire commençant par un \%. L'IR est actuellement défini dans 3 formes différentes : une première forme textuelle (comme dans l'exemple ci-dessus), une deuxième forme est une structure de données en mémoire qui est modifié par les optimisationset une troisième forme pour le stockage sur le disque. \autocite{lattner_LLVM}

Cette représentation intermédiaire est très intéressante car elle permet à l'optimizer de s'affranchir des contraintes lié au langage source mais aussi de la machine cible. Cependant, la représentation intermédiaire doit aussi bien être facile à générée pour le frontend que suffisamment explicite pour permettre des optimisations pour la machine cible.

\subsubsection{Implémentation de LLVM}
Comme vu plus tôt, LLVM reprend l'implémentation multi-stage. 
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{../img/llvmCompiler.png}
\caption{Architecture détaillée de LLVM \autocite{lattner_LLVM}}
\end{center}
\end{figure}
Sur la figure ce-dessus, on remarque que l'IR est le seul point d'entrée pour l'optimizer. C'est pourquoi, il est important d'avoir un IR bien défini. Après l'IR, le deuxième point le plus important de LLVM est sa conception comme un ensemble de librairie, plutôt que comme un objet monolithique (comme GCC). En effet, cette approche permet d'utiliser l'infrastructure de LLVM pour produire un outil répondant au besoin de l'utilisateur. 

Concrètement cette approche est visible au niveau de l'optimizer. Ce dernier fonctionne avec un système de passes qui sont exécutée sur l'input (l'IR) et a une chance de faire quelque chose. Cela offre la versatilité voulue. Lors du développement d'un optimizer spécifique, le développeur peut choisir quelles passes vont être exécutées ainsi que l'ordre d'exécution.\autocite{lattner_LLVM}

Dans l'optique d'un Just In Time compiler, ce système devient très intéressant. En effet, cela permet de créer un compilateur sur mesure avec certaines passes réalisées ahead of time et d'autres en runtime. Pour encore simplifier la création ainsi que la mise en place d'un tel compilateur, LLVM fournit donc l'api ORC (On Request Compilation).
\subsubsection{On Request Compilation API} \label{ORC}
ORC est la nouvelle API fournit par LLVM pour permettre la création de JIT compilers. Elle a pour objectif de remplacer MCJIT. Cette nouvelle api possède plusieurs cas d'utilisation. Le premier cas d'utilisation est LLDB (un débugueur). Avec LLDB, il est possible de faire de l'expression evaluation (évaluer une expression dans le programme au temps T). Lorsque le programme s'arrête sur un breakpoint, il est possible d'évaluer une expression. Pour cela, LLDB utilise le frontend utiliser lors de la compilation pour produire l'IR de la partie du code à évaluer. Ensuite, la JIT API est utilisée pour produire du code machine et exécuter ce code dans le contexte du programme. LLDB peut également être utilisé pour débuguer un programme sur une autre architecture que celle utilisée pour faire fonctionner LLDB. Cela implique que l'api ORC doit supporter la cross-target compilation (compiler un programme avec pour cible une architecture différente de l'architecture de l'ordinateur réalisant la compilation).\autocite{hames_2016} 

Un autre cas d'utilisation pour ORC est le high performance JIT compiler. Pour ce cas, l'objectif est d'obtenir le code le plus performant possible grâce au JIT compiler. Pour cela, l'api permet la configuration des optimisations ainsi que de la génération de code.\autocite{hames_2016} Dans le cadre de se travail, c'est plus particulièrement ce cas qui nous intéresse. Finalement, l'api ORC permet également la lazy compilation.

Bien que le début du développement de l'api date de 2016, la documentation est en retard et commence à être mise en place (Juin 2019). C'est pourquoi les informations relative à l'api sont encore peu développées.\footnote{https://reviews.llvm.org/diffusion/L/browse/llvm/trunk/docs/ORCv2DesignAndImplementation.rst;362902?as=remarkup} 
\clearpage

\section{State of the art}
Avant d'utiliser un JIT compiler pour augmenter les performances d'une application, il est intéressant de se concentrer sur l'état de l'art de cette technologie. Pour commencer, il existe deux grands courants dans le monde de la JIT compilation. Ces deux approches diffèrent sur le choix de la partie du code à jiter (à compiler grâce au Just In Time compiler). Une première est l'approche reprenant l'approche classique de la compilation AOT. C'est-à-dire la compilation per-method (par fonction). Avec cette approche, les fonctions entières sont traduites en code machine lors de l'exécution du programme. La seconde approche propose de compiler les parties les plus exécutées dans le programme. Pour cela, il est nécessaire d'analyser le code lors de l'exécution. Un compilateur utilisant une telle méthode se nomme un Tracing JIT compiler.

Un avantage pour la première approche est la simplicité de compréhension. En effet, en se basant sur les méthodes de compilation classique (AOT), il devient plus simple de mettre en place un tel compilateur. Cependant, les gains en performance ne sont pas forcément à la hauteur du temps investi pour la compilation. Il se pourrait qu'une fonction soit jiter alors que son utilisation est minime. Dans un tel cas, l'overhead de la compilation pourrait dépasser les gains ainsi obtenus. Avec la seconde approche (Tracing JIT), l'analyse du code permet de trouver les meilleures parties du code à jiter et donc de maximiser les chances d'obtenir un gain en performances. Cependant, la mise en place d'un tel système de tracing n'est pas aussi simple qu'il n'y paraît. 
\subsection{Java}
La JIT compilation est au centre de java et cette technologie est présente depuis 1998 avec J2SE 1.2 \autocite{wikipedia_Java_2019}. La puissance de java est sa portabilité. En effet, le code java est traduit en bytecode qui est portable grâce à la JVM (Java Virtual Machine). C'est ce bytecode qui va être utilisé par la JVM pour exécuter l'application. Il y a plusieurs manières de traiter ce bytecode. Il peut être interpréter, compiler en code machine ou directement exécuter par un processeur dont l'instruction set est ce dit bytecode. Historiquement, l'interprétation était l'implémentation standard de la JVM. Malheureusement cette interprétation rend l'exécution de programme lente. C'est pourquoi, dans le but d'améliorer les performances, la JVM a intégré un JIT compiler. Lorsque le JIT compiler est utilisé, le CPU exécute directement le machine code produit. Pour comparaison, lorsque le JVM n'utilise pas de JIT compiler, le bytecode est toujours interprété ce qui peut induire une perte de performance. Il est a noté qu'utiliser un JIT compiler peut également augmenter le temps d'exécution du programme car le temps de compilation est inclut dans le temps d'exécution du programme. C'est particulièrement visible lorsque la fonction compilée n'est pas appelée suffisamment de fois pour que le gain en performance sur cette fonction "paye" le coût de la compilation.\autocite{aboullaite_2017}

Concrètement, Un programme java consiste en un ensemble de classes, qui contiennent le bytecode indépendant de la plateforme ciblée. En runtime, la JVM charge les classes, les analyse et effectue les calculs nécessaires. Avec le JIT compiler, lorsqu'une fonction est appelée, cette dernière est compilée et le résultat de la compilation est appelée à chaque fois que la fonction est appelée. Cependant, la compilation n'est effectuée qu'une seule fois, au contraire de l'interprétation qui est faite à chaque fois. La figure ci-dessous illustre le fonctionnement d'un programme java.\autocite{aboullaite_2017}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{../img/jit.png}
\caption{Fonctionnement d'un programme java \autocite{aboullaite_2017}}
\end{center}
\end{figure}
Dans le cadre du langage Java, l'approche utilisée est du type per-method, avec les avantages et inconvénients vu précédemment. 
\subsection{JavaScript}
Un autre domaine où la JIT compilation est très utile est le web, plus particulièrement le javascript utilisé par le web. Historiquement, javascrpit est un langage interprété. Ce qui est très pratique dans le cadre du web, où le temps de compilation peut, parfois, être handicapant pour l'application. Cependant, un nouveau problème voit le jour lorsqu'une partie de code est appelée plusieurs fois. Comme pour le java, la partie du code est interprété à chaque fois. Cela rend le coût de la fonction relativement lourd. Pour répondre à ce problème, un nouveau système a été ajouté au JavaScript Engine appelé moniteur (ou profiler). Le moniteur surveille l'exécution du code et prend des relevés statistiques sur le nombre d'utilisation des fonctions ainsi que des types utilisés. Si le même segment de code est exécuté plusieurs fois, il est appelé "warm". Si ce segment est appelé beaucoup, il est appelé "hot". Lorsqu'un tel segment est détecté, le JIT compiler est appelé pour compiler la fonction. Le résultat de la compilation est ensuite stocké. Lorsque la fonction est appelée à nouveau, le code compilé va être exécuté.\autocite{clark_2017} L'approche utilisée pour la JIT compilation du JavaScript est clairement basée sur le tracing.

Dans les deux exemples ci-dessus, on remarque que le JIT compiler est utilisé avec l'interprétation pour améliorer l'efficacité des langages interprété. Il vient maintenant la question d'un JIT compiler pour les langages compilés. En effet, il est nettement plus complexe de mettre un place un JIT compiler pour un langage qui est, normalement compiler AOT. Dans le cadre de mon projet, je me suis concentré sur le C++.
\subsection{C++}
Il existe quelques solutions pour intégrer la JIT compilation au C++
\footnote{\url{https://github.com/RuntimeCompiledCPlusPlus/RuntimeCompiledCPlusPlus/wiki/Alternatives}}. Mais, aucune de ces solutions n'est générale que pour les exemples précédant.
\autocite{clangJIT_2019}  

Une approche intéressante est Cling. L'objectif de ce projet est de développer un interpréteur pour le C++ dans le cadre du projet ROOT du CERN. ROOT est un framework pour l'analyse de données\footnote{https://root.cern.ch/about-root}. Pour permettre une grande utilisation du framework, ce dernier intègre donc un interpréteur interactif pour le C++. Pour permettre un tel interpréteur, pour un langage compilé AOT, il est nécessaire d'utiliser la JIT compilation. Cependant, le cadre d'utilisation de ce projet est très spécifique et pas adapté à notre problématique.

Un deuxième example très prometteur est ClangJIT. Ce projet est une extension de Clang qui intègre donc la JIT compilation pour le C++. La nature même de ce projet (extension d'un frontend pour le C/C++), permet une utilisation plus variée que l'approche précédente. En effet, il suffit simplement d'installer le projet grâce aux sources et le JIT compiler devient utilisable. Concrètement, ClangJIT défère la génération et l'optimisation de la spécialisation de template jusqu'à l'exécution. Un autre point intéressant avec cette approche est que le processus de compilation en runtime n'accède pas aux fichiers sources et donc au système de fichier. Le processus utilise uniquement les données présentes dans le fichier binaire en cours d'exécution. Cette restriction sur les sources permet un déploiement sur des systèmes dont l'accès au fichier est impossible ou coûteux en performance. Cela permet également de distribuer le programme sans donner accès aux sources.\autocite{clangJIT_2019} Ce projet, bien que très intéressant et très récent, n'a pas pu être utilisé dans le cadre de mon travail de bachelor. En effet, la publication étant (trop) récente, il m'est impossible de l'utiliser par manque de temps.

\shorthandoff{:}
Un dernier exemple est le projet Easy::JIT. Ce projet offre la possibilité de spécialiser des fonctions en runtime. Cependant cette spécialisation est limitée à la valeur des paramètres, le type étant fixé durant la compilation AOT. Un des objectifs de ce projet est d'être utilisé comme une librairie qui se veut simple d'utilisation. Ces critères en font un bon projet pour débuter dans le monde du JIT compiler. C'est pourquoi, j'ai décidé d'explorer plus en profondeur les capacités de Easy::JIT, ainsi que les possibilités offertes aux utilisateurs. 
\clearpage
\section{Easy::JIT}
Comme vu précédemment, Easy::JIT est voué à être une librairie. Cette dernière est basée sur LLVM et Clang. L'utilisation de cette toolchain est parfaitement compréhensible. Comme vu précédemment, LLVM fournit une api permettant la mise en place d'un just-in-time compiler (section \ref{ORC}).
\subsection{Utilisation}
Un des objectifs principaux de ce projet est la simplicité d'utilisation de la librairie. C'est pourquoi, son utilisation est calquée sur la fonction bind de la librairie standard. La fonction principale de la librairie est \texttt{easy::jit(...)}. Les paramètres de cette fonction sont : la fonction à spécialiser, ainsi que les paramètres de cette dernière. Les paramètres permettant la spécialisation sont remplacés par des placeholders. Grâce à la fonction \texttt{easy::jit}, on obtient une nouvelle fonction avec pour paramètre les paramètres qui étaient précédemment remplacés par les placeholders.
\begin{figure}[H]
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt, label=sans easy::jit]{c++}
std::vector<int> vec(1000);
std::iota(vec.begin(), vec.end(), 0);
std::random_shuffle(vec.begin(), vec.end());     
heapSort(vec.data(), 1000);
\end{minted}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\begin{minted}[frame=single,framesep=10pt, label=avec easy::jit]{c++}
using namespace std::placeholders;

std::vector<int> vec(1000);
std::iota(vec.begin(), vec.end(), 0);
std::random_shuffle(vec.begin(), vec.end());   

auto JHS = easy::jit(heapSort, _1, _2);
JHS(vec.data(), 1000);
\end{minted}
\caption{Exemple de code avec et sans easy::jit}
\end{figure}
Il est clair que, dans ce cas, l'utilisation très simple de la librairie ainsi que le nombre de développeurs ont limités la portée de la librairie. En effet, cette dernière est limitée à la spécialisation des paramètres et non du type de la fonction.  

La librairie met également à disposition une code cache. L'utilité d'une telle cache est d'éviter l'overhead d'une recompilation. En effet, si une fonction est appelée plusieurs fois avec les paramètres, il est parfaitement inutile de compiler la fonction à chaque appel. La code cache contient donc le pointeur de la fonction compilée et lorsqu'un nouvel appel à cette fonction survient, la fonction déjà compilée est appelée.
\subsection{Fonctionnement interne} \label{easy:internal}
Dans le cadre de ce travail, il est intéressant de, non seulement, découvrir et utilisé de nouveaux outils, mais aussi de comprendre le fonctionnement interne de ces fonctions. Pour Easy::jit, Juan Manuel Martinez Caamaño a présenté l'architecture ainsi que le fonctionnement interne lors de la conférence EuroLLVM Developers' Meeting de 2018.\autocite{martinez_2018} Dans les slides de sa conférence, on retrouve la figure suivante :
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{../img/easyJitInternals.png}
\caption{Architecture interne de Easy::JIT\autocite{easyJIT_slides}}
\end{figure}
Comme on peut le voir sur la figure ci-dessus, le fonctionnement de Easy::JIT comprend 5 grandes phases. La première étape prend place lors de la compilation Ahead Of Time. Lors de cette compilation, les appels aux fonctions \texttt{easy::jit} et \texttt{cache.jit} sont parsés et l'intermediate représentation (aussi appelée bitcode sur la figure) est placée dans le binaire exécutable.

La deuxième étape est l'association du bitcode avec un pointeur de fonction. Cette association permet de lier les informations relatives au bitecode (le bitcode en lui-même, ainsi que sa longueur), avec un nom de fonction ainsi qu'une adresse. Cette association est nécessaire pour permettre la JIT compilation à l'aide de LLVM. Cette étape permet d'obtenir un LLVM module. Un tel module est le container de plus haut niveau pour les intermediate representation objects.

La troisième étape est la récupération du bitcode grâce au pointeur lier à l'étape précédente. Les différentes passes sont appliquées sur ce bitcode pour réaliser les optimisations. Une pass dans LLVM représente une optimisation. Une pass traverse une portion du programme pour soit collecter des informations, soit transformer le programme.\autocite{llvmPasses2019}

La quatrième étape consiste en la transformation de l'IR optimisée en langage machine. Pour cela, easy::jit fait appelle à l'Execution Engine de LLVM. Grâce à la fonction \texttt{selectTarget}, les informations relatives à la machine cible sont obtenues (par exemple : les informations sur le CPU, les jeux d'instructions disponibles, etc.). Les fonctions nouvellement compilées sont ensuite wrappées (lors de la 5 étape).

Pour mon travail de bachelor, j'ai décidé d'utiliser cette librairie. Bien que son rayon d'action ne soit pas aussi grand que ClangJIT(par exemple), la simplicité d'utilisation, ainsi que la "faible" complexité du code source m'ont permis d'effectuer une première prise en main rapide.
\clearpage
\section{Prise en main d'Easy::JIT}
Easy::JIT fournit un exemple\footnote{https://github.com/jmmartinez/easy-just-in-time/blob/746ff876a32f172b09241678cbfca244687a8138/doc/readme/camfilter.cpp} lors de l'installation. Cet exemple consiste en l'application de différents filtres à un flux vidéo. L'exemple utilise la librairie OpenCV pour représenter les frames du flux vidéo. Les filtres applicables sont des filtres réalisant un flou gaussien. Le flou gaussien est réalisé en donnant à chaque pixel de l'image la valeur moyenne de ses voisins, le tout dans un rayon prédéfini. Les différents rayons sont, ici, de 0 (pas de flou), 3, 5 et 7. Plus le rayon est grand plus l'effet de flou est important. Ce flou est appliqué grâce à la fonction \texttt{apply\_filter}. Le programme permet également de choisir quelle version de cette fonction utiliser. Pour cela, il fournit 3 versions différentes, une première version compilée Ahead of Time, une deuxième version compilé grâce au Just in Time compiler. La troisième version est également compilée Just in Time, mais elle fait appel à la code cache, avec les différents avantages vus précédemment.

\subsection{Premiers Résultats}
Tous les tests ont été effectués sur la machine de laboratoire fournie par le REDS. Cette dernière possède un processeur Intel i7 3770 cadencé à 3.40 GHz. Pour des questions de consommation électrique, ces fréquences sont variables et varient entre 1.6 GHz et 3.9 GHz. Lorsque le cpu est fortement chargé, la fréquence pas donc à 3.9 GHz.

Pour l'exemple mis à disposition, les performances se mesurent en FPS (Frames Per Second). Les résultats sont les suivants :
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Fonction utilisée} & \textbf{Pas de flou} & \textbf{Flou de rayon 3} & \textbf{Flou de rayon 5} & \textbf{Flou de rayon 7} \\ \hline
Sans JIT                   & 55                   & 22.7                     & 10.4                     & 5.9                      \\ \hline
JIT                        & 55.5                 & 24.7                     & 17.2                     & 19.4                     \\ \hline
JIT et cache               & 1950                 & 315                      & 105                      & 53                       \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Mesure des performances de l'exemple}
\end{table}
A l'aide de ces premiers résultats, nous pouvons nous faire une première idée des gains potentiellement obtenables. En effet, on remarque que pour les fonctions particulièrement coûteuse en performance (le flou de rayon 5 et 7), le gain en performance obtenu grâce au JIT compiler est non négligeable. Cependant, pour les fonctions moins coûteuse(sans flou, flou de rayon 3), l'overhead de la compilation "compense" les gains obtenus à l'exécution. 

Dès lors que l'on regarde la fonction compilée grâce au JIT compiler et utilisant la code cache, nous pouvons remarquer une explosion en terme de FPS. Dans ce cas, l'overhead de la compilation est payé une seule fois. En comparant les performances des deux fonctions compilées en runtime, nous pouvons nous faire une idée de cet overhead et conclure que cet overhead est clairement un facteur impactant les performances du programme.

\subsection{Benchmark} \label{sub:benchmark}
Easy::JIT fournit également un premier benchmark\footnote{En informatique, un benchmark est un banc d'essai pour comparer les performances d'un système par rapport à un autre}. Ce benchmark compare les performances de deux applications. La première est l'application d'un filtre sur une image, tandis que la seconde est un tri de tableau d'entier à l'aide d'un Qsort. Pour chaque algorithme, différentes tailles sont utilisées. Pour l'application du filtre, la taille de l'image varie. Tandis que pour le tri, la taille du tableau varie. Évidemment, pour chaque taille, une version classique (sans utiliser Easy::JIT) est testée ainsi qu'une version avec Easy::JIT. Le temps de compilation en runtime de la fonction ainsi que l'accès dans la code cache (hit) sont également testés. Pour effectuer ce benchmark, Easy::JIT utilise la librairie de benchmarking développée par Google\footnote{https://github.com/google/benchmark}. Cette librairie, entièrement gratuite, permet la mise en place de benchmark de manière relativement simple. C'est donc pourquoi, je l'ai utilisé de ce travail comme librairie de benchmark de base. 
\subsubsection{Résultats}
Lors de l'exécution du benchmark, j'obtiens les résultats suivants :
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{../img/benchmark.png}
\caption{Résultats du benchmark}
\label{fig:benchmark}
\end{center}
\end{figure}
Sur la figure \ref{fig:benchmark}, on peut donc voir les résultats du benchmark. Il est nécessaire de décrire le contenu d'une ligne pour mieux appréhender le résultat global. En premier, dans la colonne de gauche, se trouve le nom du benchmark, ainsi que la taille des données. Le 0 (respectivement 1) indique l'absence (ou la présence) du JIT compiler. On a aussi les 4 benchmarks pour la compilation ainsi que l'accès dans la code cache.

Pour l'analyse des résultats, on remarque que à chaque fois la fonction jitée est plus rapide que son équivalant compilée Ahead of Time. Cependant, il existe un facteur qui n'est pas pris en compte dans les mesures : le temps de compilation en runtime. En effet, pour les mesures comparatives, ce temps de compilation n'est pas mesuré dans le benchmark. C'est pourquoi, en réalité, la fonction jitée devient plus rapide à partir d'une taille conséquente pour l'application du filtre (taille de 1024). Pour la fonction de tri, ce coût de compilation n'est pas amorti (pour les tailles testées). Mais, le coup de la compilation en runtime s'effectue une seule fois, si la code cache est utilisée. Cela pourrait pallier les différences en termes de performances, surtout si la fonction jitée est une fonction critique du programme.

\subsection{Code personnel}
Dans le cadre de la prise en main de la librairie, j'ai, bien évidemment, écrit un petit code de test. Ce dernier, m'a permis de me familiariser avec les nouvelles fonctions apportées par Easy::JIT ainsi que faire mes premières mesures. Ne souhaitant pas m'éloigner des cas d'utilisations préconisés par la librairie (cf. section \ref{sub:benchmark}), j'ai choisi de tester la librairie avec un heap sort (tri par tas). Ce tri, en plus de rester dans l'idée du benchmark fourni, permet également de faire des tests sur une fonction récursive. En effet, le tri par tas utilise un appel récursif pour créer le tas. Cet appel récursif permet donc de tester le comportement de la librairie avec de telles fonctions. Le code produit est disponible en annexe (\ref{app:heapSort.cpp}). 

Concrètement, le fichier \texttt{heapSort.h} contient la définition des cinq fonctions permettant d'effectuer les tests nécessaires. La première fonction est la fonction \texttt{heapSort} qui exécute le tri par tas classique. Il est a noté que cette fonction appelle la fonction \texttt{heapify} qui est donc notre fameuse fonction récursive. Les fonctions suivantes, \texttt{jitedHeapify} et \texttt{jitedCachedHeapify}, implémentent une version utilisant Easy::JIT sans code cache et, respectivement, avec l'utilisation de la code cache. Pour ces deux fonctions, la fonction jitée est la fonction récursive (\texttt{heapify}). Les deux dernières fonctions reprennent le concept des deux précédentes mais, la fonction jitée est la fonction \texttt{heapSort}. Ces fonctions, en plus de me permettre de faire les premiers tests de performances, m'offrent également la possibilité d'explorer le fonctionnement de la librairie grâce aux flame graphs. Un flame graph est une manière graphique de visualiser les différents appels aux fonctions faites par un programme (aussi appelée stack trace). J'ai utilisé l'outil Hotspot\footnote{https://github.com/KDAB/hotspot} pour réaliser ces flame graphs. Cet outil utilise les résultats de \texttt{perf} pour mesurer les performances du programme. L'utilité d'une telle visualisation lorsque l'on utilise la technologie de la JIT compilation devient naturelle. En effet, il devient intéressant de voir le fonctionnement de programme en runtime pour pouvoir analyser le moment où la compilation est effectuée. Cela permet aussi de visualiser les différentes étapes de compilation. Le code utilisé est contenu dans le fichier \texttt{test.cpp}.(\ref{app:test.cpp})
\subsubsection{Flame Graphs}
Avant de débuter l'analyse du code grâce aux flame graphs, il est important de connaître le fonctionnement du code. Ce programme effectue le tri d'un tableau de 5'000'000 d'entiers. Le tableau est d'abord trié grâce à la fonction classique, ensuite avec la fonction \texttt{jitedHeapSort} et enfin avec la fonction \texttt{jitedHeapify}. La figure suivante montre le flame graph du programme global.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{../img/flameGraphHotspotModif.png}
\caption{Flame graph général}
\end{center}
\end{figure}
Sur le flame graph ci-dessus on peut voir dans le cadre bleu, la stack trace de la fonction \texttt{heapSort}. On remarque nettement les appelles récursifs de \texttt{heapify}. Dans le cadre vert nous voyons la stack trace de la fonction \texttt{jitedHeapSort}. Finalement, dans le cadre rouge, nous voyons la stack trace de la fonction \texttt{jitedHeapify}. Les fonctions qui suivent sont les fonctions de la librairie standard permettant de remplir le tableau, ainsi que de mélanger les valeurs contenues dans ce dernier. On peut déjà remarquer la différences de performances entre ces 3 fonctions. En effet, la taille des blocs indiquent le temps d'exécution de la fonction. On remarque que la fonction n'utilisant pas Easy:JIT a donc un temps d'exécution plus long que les deux autres fonctions. Dans la suite, nous n'allons pas nous intéresser à la fonction \texttt{heapSort}. Il est nettement plus intéressant, dans le cadre de ce travail, de s'intéresser aux fonctions utilisant Easy::JIT. Nous allons commencer par la fonction \texttt{jitedHeapSort}.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{../img/flameGraphJitedHeapsort.png}
\caption{Flame graph pour la fonction \texttt{jitedHeapSort}}
\label{fig:FGjitedHeapSort}
\end{center}
\end{figure}
Sur le flame graph ci-dessus, se trouve le détail de la fonction \texttt{jitedHeapSort}. Le premier détail qui nous saute aux yeux est la barre de bloc sur la gauche. Cette barre contient les différentes étapes de la compilation. Ces étapes seront montrées plus bas. Ensuite en remarque qu'une fois la fonction compilée, la fonction appelée est un \texttt{FunctionWrapper}. Cela illustre le concept du wrappage vu lors de l'explication du fonctionnement interne (section \ref{easy:internal}). Ce \texttt{FunctionWrapper} appelle ensuite réellement la fonction jitée (bloc \texttt{??}). Le nom n'apparaît pas car le symbolede debug n'est pas associé à la fonction. La seconde étape pour l'analyse de cette fonction est l'analyse du mécanisme de compilation.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{../img/flameGraphJitedHeapCompCrop.png}
\caption{Flame graph de la JIT compilation de la fonction \texttt{jitedHeapSort}}
\label{fig:FGjitedHeapSortComp}
\end{center}
\end{figure}
La figure ci-dessus, permet de visualiser la compilation grâce à Easy::JIT. On retrouve la fonction \texttt{easy::jit} (bloc orange foncé). Cette dernière appelle ensuite les fonction permettant la compilation dans Easy::JIT (\texttt{easy::jit\_with\_context} et \texttt{easy::Function::Compile}). La fonction \texttt{Compile} passe ensuite la main à LLVM qui va effectuer les optimisations ainsi que la compilation. La visualisation sous cette forme (flame graph) est très utile dans ce cas, car elle nous permet un immersion nettement plus simple pour comprendre l'ordre des différents appels aux fonctions permettant la compilation. Comparativement, effectuer une telle exploration dans le code source est beaucoup plus compliqué. Grâce à cette brève analyse, on peut remarquer la complexité des appels aux méthodes de LLVM pour permettre la compilation.

Nous pouvons ensuite nous concentrer sur la dernière fonction intéressante : \texttt{jitedHeapify}. le flame graph détaillé de cette fonction est le suivant :
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{../img/flameGraphJitedHeapifyModif.png}
\caption{Flame graph pour la fonction \texttt{jitedHeapify}}
\label{fig:FGjitedHeapify}
\end{center}
\end{figure}
Premièrement ce flame graph mais en avant un des problèmes lié à l'utilisation de \texttt{perf}. En effet, il arrive que \texttt{perf} ne mesure pas tous les événement. Cet outil monitore les actions selon des périodes de temps régulières. Il arrive donc que des évènements ayant un temps d'exécution trop faible ne soit pas pris en compte. Cela explique la différence entre la figure ci-dessus et la figure \ref{fig:FGjitedHeapSort}. On remarque que le flame graph pour la fonction \texttt{jitedHeapify} est nettement plus complexe. Au centre, on peut voir l'appel à la fonction jitée (toujours le bloc dont le nom est \texttt{??}). On remarque les deux piles d'appels et avant cette fonction. Cela est la conséquence direct du choix de la fonction jitée. En effet, sur lors de l'appel à la fonction \texttt{jitedHeapSort} (figure \ref{fig:FGjitedHeapSort}), la fonction jitée est appelée une seule fois. Tandis que pour la fonction que l'on observe actuellement, la fonction jitée est la fonction récursive. Du fait du plus grand nombre d'appel à la fonction jitée, les piles d'appels utilisant les \texttt{FunctionWrapper} sont forcément plus visible. Je suppose que leur absence sur la figure \ref{fig:FGjitedHeapSort} sont dû à la fréquence de sampling de \texttt{perf} qui ne permet pas la capture de ces appels. La taille de ces piles nous indique également le potentiel overhead qu'induit l'utilisation de Easy::JIT. En effet, on remarque que comparé au temps d'exécution de la fonction elle-même, le coup pour permettre l'appel à la fonction (récupérer le pointeurs sur la fonction jitée, etc.) est nettement plus grand. Cela nous montre donc que l'utilisation d'une telle technologie doit être fait en connaissance de cause et en choisissant la bonne fonction à jitée.
Dans le cadre rouge, on repère la stack trace relative à la compilation.
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{../img/flameGraphJitedHeapifyCompCrop.png}
\caption{Flame graph de la JIT compilation de la fonction \texttt{jitedHeapify}}
\label{fig:FGjitedHeapifyComp}
\end{center}
\end{figure}
Sur la figure ci-dessus, on peut observer la stack trace de la compilation pour la fonction \texttt{jitedHeapify}. On remarque que la compilation est légèrement différente de celle pour la fonction \texttt{jitedHeapSort} (figure \ref{fig:FGjitedHeapSortComp}). Cela est probablement dû à la fonction qui est différente et donc les passes appliquées par le PassManager de LLVM ne sont pas les mêmes.

L'utilisation des flame graphs permet donc une bonne exploration du fonctionnement du programme durant l'exécution. Cela à également permis de mettre en évidence l'overhead de l'utilisation d'Easy::JIT. Cet overhead aurait été difficile à déceler sans ces graphs. Maintenant que nous avons conscience du coût potentiel d'Easy::JIT, il convient de mesurer ça grâce à un benchmark.

\subsubsection{Benchmark}  

J'ai donc mis en place un benchmark grâce à la librairie de benchmarking fournie par Google. Ce benchmark (dont le code est disponible dans l'annexe \ref{app:benchmark.cpp}), permet la mesure de performances sur les cinq fonctions définie de la fichier \texttt{heapSort.h}. Il est intéressant de noter que, contrairement au benchmark fourni par Easy::JIT, les temps de compilation pour les fonctions jitées sont également mesurés. Cela permet de se rendre compte de l'overhead de la compilation de manière plus réelle. J'ai choisi de prendre des tailles de tableaux variables entre 10'000 éléments et 4'000'000. Une telle différence dans les tailles permet de voir l'évolution du comportement avec une petite taille et une grande taille. Les résultats sont les suivants :
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{../img/benchPersoO0.png}
\caption{Benchmark personnel -O0}
\label{fig:BenchPersoO0}
\end{center}
\end{figure}
Sur les résultats ci-dessus, on peut voir que toutes les fonctions jitées, dès
lors que la taille du tableau dépasse les 32'768 éléments, sont plus efficace que la fonction originale. On peut aussi constater que les conclusions prises grâce aux flame graphs sont validées grâce au benchmark. En effet, on remarque que les fonctions \texttt{jitedHeapSort} et \texttt{jitedCachedHeapSort} sont plus efficace que les fonctions, respectivement \texttt{jitedHeapify} et \texttt{jitedCachedHeapify}. Si on compare la fonction la plus efficace (la dernière) avec la fonction originale pour le tableau le plus grand on obtient un gain de 8.05. Cela signifie donc que la version utilisant le JIT compiler et la cache code est 8 fois plus rapide qu'une version classique. Cependant ces résultats prometteur sont à nuancer. En effet, dans le cadre de ce premier benchmark, le flag d'optimisation utilisé est -O0. Ce qui signifie que le programme n'est quasiment pas optimisé par le compilateur. Il est donc nécessaire de vérifier ces résultats en compilant avec l'option -O3 pour avoir le plus d'optimisations possibles. Avec ce flag, on obtient les résultats suivants :
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{../img/benchPersoO3.png}
\caption{Benchmark personnel -O3}
\label{fig:BenchPersoO3}
\end{center}
\end{figure}
Sur ce dernier benchmark, on peut constater que la fonction de base devient nettement plus rapide. Elle obtient les mêmes résultats que la fonction \texttt{jitedCachedHeapSort} lorsque cette dernière est compilée en -O0. Je suppose que les gains obtenus lors du premier benchmark, ont été obtenus uniquement grâce aux optimisations appliquées lors de la JIT compilation. Pour les autres fonctions jitées, les résultats sont même moins bon que la fonction originale. 

Nous pouvons donc conclure de ces premiers tests que Easy::JIT bien que facile d'utilisation n'est pas une solution miracle pour améliorer les performances d'un programme quelconque. En effet, cette librairie à l'air d'être plus efficace dans le cadre du traitement d'image que pour le tri. Cela est explicable par le grand nombre de paramètres qui ne peuvent être fixé lors de  la compilation AOT, comme par exemple les dimensions de l'image, les dimensions du filtre (si ce dernier est contrôler par l'utilisateur, etc.). C'est donc un domaine où la Just In Time compilation peut être d'une grande utilité. Pour confirmer ou infirmer cette hypothèse, il convient d'effectuer un benchmarking plus poussé de la librairie, dans le cadre de l'image processing.
\clearpage
\section{Suite du projet}
Pour continuer mon travail, je vais commencer par effectuer un benchmarking plus poussé et plus orienté de Easy::JIT afin de pouvoir infirmer ou confirmer l'hypothèse définie lors de la partie précédente. Une fois cette étape terminée, il reste encore à définir le projet dans lequel va être intégré la technologie du Just In Time compiler.
\clearpage
\section{Conclusion}
Dans le cadre de mon travail, j'ai pu découvrir le monde passionnant des compilateurs et plus particulièrement la Just In Time compilation. Bien que son intégration dans le langage le plus utilisé dans le domaine du High Performance Computing en est à ces débuts, les premiers résultats obtenus par la communauté scientifique ont l'air très prometteur. Il se pourrait bien que cette technologie, dans les années futures, soit amenée à se démocratiser. Les résultats que j'ai ,personnellement, obtenus ne sont pas aussi probant que j'aurais souhaité. Cependant, j'ai bon espoir de pouvoir améliorer ces résultats dans la suite de ce travail.
\clearpage
\printbibliography
\clearpage
\appendix
\section{Code}
\subsection{heapSort.h et heapSort.cpp} \label{app:heapSort.cpp}
\inputminted[frame=single,framesep=10pt, label=heapSort.h]{C++}{../code/heapSort.h}
\inputminted[frame=single,framesep=10pt, label=heapSort.cpp,breaklines]{C++}{../code/heapSort.cpp}
\clearpage
\subsection{test.cpp} \label{app:test.cpp}
\inputminted[frame=single,framesep=10pt, label=test.cpp,breaklines]{C++}{../code/test.cpp}
\clearpage
\subsection{benchmark.cpp} \label{app:benchmark.cpp}
\inputminted[frame=single,framesep=10pt, label=benchmark.cpp,breaklines]{C++}{../code/benchmark.cpp}
\clearpage
\end{document}